\documentclass[letterpaper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amsmath}
\graphicspath{ {./assets/} }
\begin{document}
\section{Waga Mohra}
\subsection{Część teoretyczna}
\subsubsection{Budowa urządzenia}
Waga Mohra jest prostym urządzeniem pomiarowym umożliwiającym w sposób pośredni zmierzenie gęstości badanej cieczy. Składa się ona ze statywu (1), ruchomego ramienia (2), haczyków (3), podziałki do sprawdzenia odchylenia od położenia równowagi (4) oraz z nurka (5).\\
\begin{figure}[hbt!]
\centering
\includegraphics[width=7cm]{waga}
\end{figure}\\
Po jednej stronie ramienia na ostatnim (dziesiątym) haczyku zawiesza się nurek, który jest całkowicie zanurzony w badanej cieczy. Początkowo waga Mohra musi zostać skalibrowana tak, aby przy zawieszonym w powietrzu nurku oraz braku koników była w stanie równowagi. Odchylenie od równowagi możemy obserwować na podziałce. Podczas pomiaru, na haczykach, które są umieszczone w stałej odległości od siebie, zawiesza się koniki o znanej masie aż do uzyskania równowagi.\\
\subsubsection{Zasada działania}
Waga Mohra bazuje na prawie Archimedesa, które na podstawie gęstości cieczy, przyspieszenia ziemskiego i objętości ciała zanurzonego określa siłę wyporu jako iloczyn tych trzech wartości.\\
\begin{equation}
F = \rho \cdot g \cdot V \quad [N]
\end{equation}\\
Dodatkowo istotny jest wzór określający siłę ciężkości ciała jako iloczyn masy ciała oraz przyspieszenia grawitacyjnego.\\
\begin{equation}
F = m \cdot g \quad [N]
\end{equation}\\
W związku z tym na nasze ramię działają następujące siły:
\begin{enumerate}
    \item Siła ciężkości nurka pomniejszona o siłę wyporu nurka.
    \item Siły ciężkości koników.
    \item Siła ciężkości przeciwwagi.
\end{enumerate}
Jedak w naszym przypadku istotny jest moment siły, gdyż ramię dźwigni, na której zawieszone są koniki i nurek, nie porusza się ruchem postępowym, a obrotowym.\\
\begin{equation}
M = F \times r = F \cdot r \cdot \sin\alpha \quad [N \cdot m]
\end{equation}
Ze wzoru wynika, że aby otrzymać momenty sił należy obliczyć iloczyny wektorowe sił i odległości ich punktów przyłożenia od punktu podparcia ramienia. Interesuje nas suma wszystkich momentów sił czyli wypadkowy moment siły. Przy obliczaniu iloczynów wektorowych zakładamy kąt $\alpha = \ang{90}$, gdyż ramię w położeniu równowagi jest prostopadłe do siły ciężkości, co pozwoli uprościć $sin(\alpha)$ do wartości 1.
\subsubsection{Wyprowadzenie wzorów}
Zdefiniujmy pewne wartości:
\begin{enumerate}
    \item $L$ - odległość dziesiątego haczyka od punktu podparcia ramienia.
\end{enumerate}
W chwili kalibracji momenty sił równoważą się czyli wypadkowy moment siły jest równy 0. Następnie wykonujemy pomiar w cieczy o znanej gęstości np. w wodzie destylowanej. W chwili zanurzenia nurka w cieczy dochodzi dodatkowy moment siły\\
\begin{equation}
F_{wyporu\_nurka} = \rho_{wody\_destylowanej} \cdot g \cdot V_{nurka}
\end{equation}\\
\begin{equation}
M_{wyporu\_nurka} = \rho_{wody\_destylowanej} \cdot g \cdot V_{nurka} \cdot L
\end{equation}\\
Aby zrównoważyć ten moment siły zawieszamy koniki o znanej masie na odpowiednich haczykach, aż do uzyskania równowagi. Dodatkowy moment siły dla jednego haczyka opisują wzory.\\
\begin{equation}
F_{konika} = m_{konika} \cdot g
\end{equation}\\
\begin{equation}
M_{konika} = m_{konika} \cdot g \cdot \frac{l}{10} \cdot L
\end{equation}\\
gdzie $l$ oznacza numer haczyka licząc od punktu podparcia ramienia.\\
Chcąc policzyć moment siły wszystkich koników należy obliczyć sumę wszystkich momentów sił koników.\\
\begin{equation}
\Sigma_{j = 1}^{liczba\_koników} m_{konika\_nr\_j} \cdot g \cdot \frac{l_{konika\_nr\_j}}{10} \cdot L
\end{equation}\\
co możemy uprościć do postaci\\
\begin{equation}
\frac{g \cdot L}{10} \cdot \Sigma_{j = 1}^{liczba\_koników} m_{konika\_nr\_j} \cdot l_{konika\_nr\_j}
\end{equation}\\
Jako, że te dwa momenty sił są równe co do modułu możemy zapisać równanie
\begin{equation}
\rho_{wody\_destylowanej} \cdot g \cdot V_{nurka} \cdot L = \frac{g \cdot L}{10} \cdot \Sigma_{j = 1}^{liczba\_koników} m_{konika\_nr\_j} \cdot l_{konika\_nr\_j}
\end{equation}\\
Po uproszczeniu otrzymujemy równanie
\begin{equation}
\rho_{wody\_destylowanej} \cdot V_{nurka} = \frac{1}{10} \cdot \Sigma_{j = 1}^{liczba\_koników} m_{konika\_nr\_j} \cdot l_{konika\_nr\_j}
\end{equation}\\
Widzimy, że jedyną niewiadomą jest objętość nurka, więc możemy ją wyznaczyć. Pozostałe wartości znamy.
\begin{equation}
V_{nurka} = \frac{\Sigma_{j = 1}^{liczba\_koników} m_{konika\_nr\_j} \cdot l_{konika\_nr\_j}}{10 \cdot \rho_{wody\_destylowanej}}
\end{equation}\\
Wyznaczyliśmy wszystkie potrzebne wartości dla cieczy o znanej gęstości. Teraz możemy przystąpić do badania drugiej cieczy. Wykonujemy te same czynności i uzyskujemy podobne równanie, jednak tym razem nieznaną wartością jest gęstość drugiej cieczy.
\begin{equation}
\rho_{cieczy'} = \frac{\Sigma_{j = 1}^{liczba\_koników'} m_{konika\_nr\_j'} \cdot l_{konika\_nr\_j'}}{10 \cdot V_{nurka}}
\end{equation}\\
Podstawiając objętość nurka do powyższego równania otrzymujemy
\begin{equation}
\rho_{cieczy'} = \frac{10 \cdot \rho_{wody\_destylowanej} \cdot \Sigma_{j = 1}^{liczba\_koników'} m_{konika\_nr\_j'} \cdot l_{konika\_nr\_j'}}{10 \cdot \Sigma_{j = 1}^{liczba\_koników} m_{konika\_nr\_j} \cdot l_{konika\_nr\_j}}
\end{equation}\\
Co po uproszczeniu daje
\begin{equation} \label{eq:3}
\rho_{cieczy'} = \frac{\rho_{wody\_destylowanej} \cdot \Sigma_{j = 1}^{liczba\_koników'} m_{konika\_nr\_j'} \cdot l_{konika\_nr\_j'}}{\Sigma_{j = 1}^{liczba\_koników} m_{konika\_nr\_j} \cdot l_{konika\_nr\_j}}
\end{equation}
Do obliczenia niepewności pomiarów przyda się wzór
\begin{multline} \label{eq:6}
|\frac{\Delta\rho}{\rho}| = |\frac{\frac{\Delta r}{10}}{\Sigma_{j = 1}^{liczba\_koników} m_{konika\_nr\_j} \cdot l_{konika\_nr\_j}}| + \\
|\frac{\frac{\Delta r'}{10}}{\Sigma_{j = 1}^{liczba\_koników'} m_{konika\_nr\_j'} \cdot l_{konika\_nr\_j'}}|
\end{multline}
\subsection{Część praktyczna}
Ze wzoru (\ref{eq:3}) wynika, iż możemy określić gęstość badanej cieczy poprzez znalezienie takiego ułożenia koników, zawieszonych na odpowiednich haczykach ramienia dźwigni i o odpowiednich masach, aby waga Mohra pozostała w równowadze przy całkowicie zanurzonym nurku w danej cieczy. Najpierw jednak musimy wyznaczyć to odpowiednie ułożenie koników dla cieczy wzorcowej, której gęstość znamy. W naszym przypadku jest to woda destylowana, której gęstość wynosi $1 \frac{g}{cm^3}$. Zanurzyliśmy, więc nurek w wodzie destylowanej i umieściliśmy koniki w takich odległościach od punktu podparcia dźwigni, aby waga pozostała w równowadze i zanotowaliśmy numery danych haczyków oraz masy koników, które wieszaliśmy. Po wylaniu wody destylowanej i osuszeniu zlewki wlaliśmy pierwszą badaną przez nas ciecz, czyli denaturat i również wyznaczyliśmy odpowiednie ułożenie koników, tak samo jak w przypadku wody destylowanej. Analogicznie postępowaliśmy wobec drugiej badanej przez nas cieczy, czyli wody słonej. Otrzymane przez nas wyniki pomiarów przedstawia poniższa tabelka.\\
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Ułożenie koników}
\begin{tabular}[t]{cccc}
\toprule
& \multicolumn{3}{c}{Numery haczyków dla badanych cieczy} \\
\midrule
Masy Koników [g] & Woda destylowana & Denaturat & Woda słona\\
\midrule
10 & 1 & 1 & 2\\
10 & 8 & 7 & 9\\
1 & 9 & 2 & 8\\
0,1 & 5 & 6 & 3\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
Podstawiając masy koników i numery haczyków na których zostały zawieszone dla cieczy wzorcowej oraz dla cieczy badanych, a także gęstość cieczy wzorcowej do wzoru (\ref{eq:3}) otrzymaliśmy gęstości cieczy badanych. Poniższa tabelka przedstawia wyniki naszych obliczeń.\\
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Gęstości badanych cieczy}
\begin{tabular}[t]{cc}
\toprule
Nazwy cieczy & Gęstości cieczy [$\frac{g}{cm^3}$]\\
\midrule
Denaturat & 0,8302\\
Woda morska & 1,189\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
Jak powszechnie wiadomo, nawet najprostsze pomiary są obarczone pewną niepewnością i nasze pomiary nie są wyjątkiem. Wzór na niepewność względną gęstości badanych cieczy jako niepewność wielkości złożonej otrzymaliśmy stosując metodę różniczki zupełnej w odniesieniu do wzoru (\ref{eq:3}). We wzorze (\ref{eq:6}) $\Delta r_w = \Delta r = \frac{1}{2}$.\\
Podstawiając masy koników oraz numery haczyków, na których były zawieszone dla każdej z badanych cieczy, obliczyliśmy niepewności względne dla pomiarów ich gęstości. Mnożąc otrzymaną niepewność względną przez gęstość badanych cieczy otrzymujemy maksymalną niepewność bezwzględną. Wyniki tych działań są przedstawione w poniższej tabelce.\\
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Błędy pomiarów}
\begin{tabular}[t]{ccc}
\toprule
Nazwy cieczy & Niepewność względna & Niepewność bezwzględna [$\frac{g}{cm^3}$]\\
\midrule
Denaturat & 0,1\% & 0,0009\\
Woda morska & 0,09\% & 0,001\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
Stąd otrzymujemy, że gęstości badanych cieczy zawierają się w przedziałach:\\
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Przedziały gęstości badanych cieczy}
\begin{tabular}[t]{cc}
\toprule
Nazwy cieczy & Gęstości cieczy [$\frac{g}{cm^3}$]\\
\midrule
Denaturat & $0,8302 \pm 0,0009$\\
Woda morska & $1,189 \pm 0,001$\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
\newpage
\section{Piknometr}
\subsection{Część teoretyczna}
\subsubsection{Budowa urządzenia}
Piknometr jest prostym naczyniem pomiarowym o ściśle określonej objętości pozwalającym wyznaczyć masę cieczy. Dokładność pomiaru objętości jest duża ze względu na użycie korka z upustem, po którego zamknięciu naczynie jest wypełnione w pełni, a nadmiar uchodzi przez upust.
\begin{figure}[hbt!]
\centering
\includegraphics[width=7cm]{piknometr}
\end{figure}\\
Drugim urządzeniem, które jest niezbędne do pomiaru jest waga, która pozwoli wyznaczyć masę piknometru pustego oraz wypełnionego badanymi cieczami. Pomiędzy pomiarami piknometr powinien zostać wysuszony, aby poprzednio badana ciecz nie miała wpływu na pomiar aktualnie badanej cieczy.
\subsubsection{Zasada działania}
Pomiar gęstości z użyciem piknometru jest wykonywany metodą pośrednią, gdyż musimy wykonać pomiar na cieczy o znanej gęstości, aby móc obliczyć gęstość cieczy badanej. Na początku należy zważyć pusty piknometr z korkiem. Następnie należy zważyć piknometr wypełniony cieczą o znanej gęstości. Na podstawie tych 2 wartości możemy obliczyć masę samej cieczy. Po wysuszeniu piknometru można wykonywać pomiar kolejnych cieczy.
\subsubsection{Wyprowadzenie wzorów}
Zdefiniujmy pewne wartości:
\begin{enumerate}
    \item $m_{piknometru}$ - masa pustego piknometru.
    \item $V_{piknometru}$ - objętość wnętrza piknometru.
\end{enumerate}
Do obliczeń przyda się wzór na gęstość
\begin{equation}
\rho = \frac{m}{V} \quad [\frac{kg}{m^3}]
\end{equation}\\
Dodatkowo należy pamiętać, że wynikiem pomiaru na wadze jest masa cieczy oraz piknometru. Masę samej cieczy opisuje zależność
\begin{equation}
m_{cieczy} = m_{zmierzona} - m_{piknometru}
\end{equation}\\
Podczas pomiaru cieczy zachodzić będzie równość
\begin{equation} \label{eq:1}
\rho_{cieczy} = \frac{m_{zmierzona} - m_{piknometru}}{V_{piknometru}}
\end{equation}\\
To równanie możemy przekształcić tak, aby wszystkie niewiadome dla cieczy o znanej gęstości znalazły się po lewej stronie równania
\begin{equation} \label{eq:2}
V_{piknometru} = \frac{m_{zmierzona} - m_{piknometru}}{\rho_{cieczy}}
\end{equation}\\
Widzimy, że znając masę samego piknometru, piknometru wypełnionego cieczą o znanej gęstości jesteśmy w stanie obliczyć objętość wnętrza piknometru, którą użyjemy przy następnych obliczeniach. Następnym krokiem jest zbadanie drugiej cieczy. Dla drugiej cieczy również będzie zachodziła równość (\ref{eq:1}). Podstawiając do niej objętość piknometru z równania (\ref{eq:2}) otrzymamy
\begin{equation} \label{eq:4}
\rho_{cieczy'} = \frac{m_{zmierzona'} - m_{piknometru}}{m_{zmierzona} - m_{piknometru}} \cdot \rho_{cieczy}
\end{equation}\\
Do obliczenia niepewności pomiarów przyda się wzór
\begin{equation} \label{eq:7}
|\frac{\Delta \rho}{\rho}| = 3 \cdot |\frac{\Delta m}{m_{zmierzona}-m_{piknometru}}|
\end{equation}\\
\subsection{Część praktyczna}
Na podstawie wzoru (\ref{eq:4}) można stwierdzić, iż znając masę piknometru, masę piknometru napełnionego cieczą wzorcową, której gęstość znamy (w naszym doświadczeniu jest to woda destylowana, której gęstość wynosi $1\frac{g}{cm^3}$) oraz masę piknometru z badaną cieczą możemy wyznaczyć gęstość cieczy badanej. Na początku eksperymentu zważyliśmy piknometr i zanotowaliśmy jego masę. W czasie całego doświadczenia wszystkie przedmioty ważyliśmy tą samą wagą elektryczną. Następnie nalaliśmy wody destylowanej do piknometru, tak aby po nałożeniu korka, woda wylewała się z tego naczynia, po czym ponownie zważyliśmy piknometr i zanotowaliśmy jego masę. Po wylaniu wody destylowanej i osuszeniu piknometru wykonywaliśmy analogiczne czynności dla cieczy badanych. Wyniki naszych pomiarów przedstawia poniższa tabelka:
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Wyniki pomiarów masy}
\begin{tabular}[t]{cc}
\toprule
Elementy ważone & Masa [g]\\
\midrule
Piknometr & 29,343\\
Piknometr z wodą destylowaną & 80,741\\
Piknometr z denaturatem & 71,986\\
Piknometr z wodą słoną & 90,272\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
Podstawiając odpowiednie masy do wzoru (\ref{eq:4}) obliczyliśmy gęstości badanych cieczy. Wyniki naszych obliczeń są zamieszczone w poniższej tabelce.
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Wyniki gęstości cieczy}
\begin{tabular}[t]{cc}
\toprule
Nazwy cieczy & Gęstości cieczy [$\frac{g}{cm^3}$]\\
\midrule
Denaturat & 0,82966\\
Woda morska & 1,18544\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
Następnie obliczyliśmy niepewności pomiarowe. W tym celu skorzystaliśmy ze wzoru na niepewność względną wielkości złożonej i stosując metodę różniczki zupełnej oraz pewne przybliżenia otrzymaliśmy poniższy wzór na niepewność względną (\ref{eq:7}). Za $\Delta m$, czyli za niepewność wyznaczania masy piknometru, zależnej od rodzaju wagi przyjęliśmy 0,001 g, czyli rozdzielczość pomiaru dla wagi, którą stosowaliśmy do wyznaczania mas wszystkich elementów tego eksperymentu. Podstawiając do powyższego wzoru odpowiednie masy oraz wyżej wspomnianą niepewność otrzymaliśmy wartości niepewności względnej przedstawione w tabelce poniżej. Mnożąc otrzymaną niepewność względna przez obliczoną gęstość cieczy otrzymujemy maksymalną niepewność bezwzględną.
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Niepewności pomiarów}
\begin{tabular}[t]{ccc}
\toprule
Nazwy cieczy & Niepewność względna & Niepewność bezwzględna [$\frac{g}{cm^3}$]\\
\midrule
Denaturat & 0,006\% & 0,00005\\
Woda morska & 0,006\% & 0,00007\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
\newpage
Stąd otrzymujemy, że gęstości badanych cieczy zawierają się w przedziałach:
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Przedziały gęstości badanych cieczy}
\begin{tabular}[t]{cc}
\toprule
Nazwy cieczy & Gęstości cieczy [$\frac{g}{cm^3}$]\\
\midrule
Denaturat & $0,82966 \pm 0,00005$\\
Woda morska & $1,18544 \pm 0,00007$\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
\newpage




\section{Podsumowanie i wnioski}
W wyniku przeprowadzonych przez nas pomiarów otrzymaliśmy następujące wartości gęstości: dla wagi Mohra denaturat: $0,8302 \pm 0,0009 \frac{g}{cm^3}$, woda słona: $1,189 \pm 0,001 \frac{g}{cm^3}$ oraz dla piknometru denaturat: $0,82966 \pm 0,00005 \frac{g}{cm^3}$, woda słona: $1,18544 \pm 0,00007 \frac{g}{cm^3}$. Otrzymane przez nas wartości są zbliżone do wartości tablicowych. W przypadku denaturatu wartość tablicowa wynosi ok. $0,8 \frac{g}{cm^3}$ natomiast dla wody słonej o zasoleniu $35 \frac{g}{kg}$: $1,023 \frac{g}{cm^3}$. Różnice pomiędzy powyższymi wartościami mogą wynikać m. in. z niedokładnego wysuszenia przyrządów pomiarowych, nieznanego zasolenia wody słonej, czy nieznanej ilości substancji trujących w denaturacie. Na podstawie wartości niepewności względnych wyników pomiarów dla obu metod można stwierdzić, iż metoda wykorzystująca piknometr jest dokładniejsza. Niepewności względne pomiarów dla tej metody są mniejsze.
\end{document}